\addchap[Introduction]{Introduction}

Ce stage de 26 semaines s'est déroulé au sein de l'entreprise Implicit, une société de mise en place de solutions informatiques à destination des Centres Communaux d'Action Sociale (\emph{voir} \textbf{\ref*{ccas} \nameref{ccas}}), et filiale du groupe Chèque Déjeuner. Il a été effectué au siège social, à Saint-Martin sur le Pré (Marne), dans le cadre de mon cursus universitaire en tant qu'élève ingénieur de l'Université de Technologie de Troyes en Informatique et Systèmes d'Information.

\vspace{\baselineskip}

J'ai été intégré dans l'équipe de développement de l'entreprise au poste d'analyste-développeur, sur \textbf{un projet d'amélioration continue de leur progiciel de gestion} --- appelé \emph{CCAS Web}. J'ai été affecté à l'intégration de \emph{Business Objects} (solution SAP) dans leur logiciel, ainsi qu'à l'ajout d'une surcouche cartographique dans la solution de Business Intelligence.

J'ai ainsi pu m'investir dans l'ajout de fonctionnalités de leur programme de gestion en implémentant une nouvelle interface ; de ce fait, j'ai pu travailler sur chacune des phases du développement logiciel : de l'analyse et la recherche du réalisable, au débug après phase de tests, en passant par la rédaction d'un cahier des charges ou la production de code.

J'ai donc pu m'impliquer dans les phases de Recherche et Développement de la solution, ainsi que dans les phases de conception technique et de réalisation fonctionnelle.

\vspace{\baselineskip}

\`A l'occasion de cette mission, j'ai ainsi utilisé et découvert divers outils sur des domaines très variés, tels que Business Objects XI 4.1 (solution de Business Intelligence), PCSoft Webdev 15 et JQuery 1.11.0 (langages de programmation), Git (éditeur de texte avancé), Balsamiq Mockups (outil de maquettage), ou encore JOSM (logiciel d'édition cartographique).

\vspace{\baselineskip}

Le choix de ce stage s'inscrit dans un projet professionnel basé sur mes expériences passées et un désir de découvertes. 

En effet, la seule vision du monde professionnel dont j'avais pu bénéficier auparavant concerne un stage de 10 semaines effectué en fin de cursus de DUT informatique dans une association qui ne disposait pas de SI ; bien que très intéressant, il m'a fallu m'auto-former et m'adapter aux différentes problématiques rencontrées par un développeur. L'entreprise Implicit étant éditrice de logiciels, je savais que je serai ici supervisé par des responsables directement concernés par ma formation.

Par ailleurs, la mission proposée regroupait la quasi-totalité du programme étudié à l'Université de Technologie de Troyes durant le tronc commun de branche, et me permettait d'avoir un aperçu de ce que proposaient les deux filières qui m'intéressaient pour la suite de mes études --- à savoir Management de Projet Logiciel et Management du Système d'Information. Elle avait aussi l'avantage de me faire découvrir la pratique --- qui ne peut être étudiée à l'UTT --- du développement logiciel au sein d'une équipe, d'en comprendre la dynamique et de me faire progresser au niveau technique.

\vspace{\baselineskip}

L'objectif de ce rapport est de présenter le déroulement de mon stage effectué au sein d'Implicit.

Dans un premier temps, nous allons nous intéresser à l'entreprise en elle-même : son positionnement sur le marché ainsi que son fonctionnement interne, atypiques mais qui présentent des particularités intéressantes.

Après une brève description du stage, nous verrons plus en détail son contexte, ainsi que les différents enjeux de ces six mois.

Enfin, nous nous intéresserons successivement aux deux missions sur lesquelles j'ai été positionné. Nous aborderons ainsi des éléments techniques et surtout des choix de conception.

\vspace{\baselineskip}

\`A l'issue de ce document, nous effectuerons un bilan du stage : mon vécu personnel et la mise en rapport avec mon projet professionnel, ainsi que les difficultés auxquelles j'ai pu être confronté dans la globalité du stage.