\addchap[Bilan]{Bilan du stage}

Ce stage au sein de l'entreprise Implicit a été très agréable pour moi. J'ai pu en tirer de nombreuses leçons malgré les difficultés auxquelles j'ai pu être confronté, mais aussi grâce à elles.

\addsec{Enrichissement personnel}

Avoir développé deux solutions qui seront intégrées à la gamme d'Implicit, savoir que mon travail est reconnu et utile --- les deux nouveaux modules seront présentées lors de webconférences en fin d'année, et lors de rencontres ciblées par les chargés de clientèle --- resteront des expériences professionnelles très valorisantes pour moi.

J'ai en effet beaucoup appris et me suis personnellement enrichi : méthodes de travail (projet en équipe, dates butoir à respecter, méthodes agiles\dots), apprentissage de nouveaux langages, perfectionnement dans d'autres, application de cours étudiés au long de mon année d'études à l'Université de Technologie de Troyes (analyse et conception) ou découverte de nouveaux domaines (Business Intelligence, Système d'Informatisation Géographique\dots). Tout cela m'a conforté dans mon projet professionnel.

L'ambiance de travail m'a aidé à m'épanouir dans cet univers de l'entreprise. Je tire également une certaine fierté d'avoir pu réaliser la deuxième mission de mon stage, en dépit du caractère facultatif qu'elle revêtait à l'origine. J'ai pu saisir l'opportunité d'expérimenter de nouvelles technologies très intéressantes.

J'ai également pu tirer d'autres compétences personnelles grâce à diverses discussions avec mes collègues, dans des domaines qui n'ont pas attrait aux activités de l'entreprise, comme l'amélioration de mes connaissances en php ou la découverte de l'administration linux.

\addsec{Difficultés rencontrées}

\`A mon arrivée, j'appréhendais un peu la prise en main d'un nouveau langage et la phase de recherche concernant BO, de crainte de ne pas y arriver. Mais la confiance qu'ont pu m'accorder Emmanuel \bsc{Vattat} et Pascal \bsc{Baligout} m'a permis de m'intégrer très rapidement au projet, et j'ai ainsi pu être opérationnel très peu de temps après le début de mon stage. 

J'ai aussi pu être confronté à des difficultés du quotidien de l'entreprise, comme lorsque le serveur Oracle est tombé (deux fois durant mon stage), me forçant alors l'espace d'une journée au chômage technique.

Les autres difficultés --- éliminations successives de technologies inadéquates (\emph{voir} \textbf{\ref*{pb-requete-rest} \nameref{pb-requete-rest}}), peu d'informations sur la génération de fichiers personnels (\emph{voir} \textbf{\ref*{shapefiles} \nameref{shapefiles}})  --- sont, à mon sens, à considérer plutôt comme un défi que comme des problèmes à proprement parler, et les surmonter a été d'autant plus enrichissant.


\addsec{Réponse à la problématique}

L'enjeu du stage était de participer à l'amélioration continue de l'outil CCAS Web, pour répondre aux demandes des utilisateurs.

Je pense que l'objectif a été non seulement rempli, mais dépassé, dans la mesure où l'implémentation de la BI géographique n'émerge pas d'une demande des travailleurs sociaux ou des équipes dirigeantes des CCAS, mais d'une volonté de l'entreprise d'aller toujours plus loin dans les services qu'elle propose. Cela permettra peut-être de toucher de nouveaux clients potentiels.

